.. role:: terminal(code)
  :language: console

Configurer le DNS local
=======================

Vous avez besoin d'un nom de domaine avec un enregistrement A valide pointant vers votre serveur GitLab.

Installer une interface réseau virtuelle
----------------------------------------

Éditer «**/etc/systemd/network/10-virtualeth0.netdev**»

.. code-block:: basic
  :linenos:

  [NetDev]
  Name = virtualeth0
  Kind = dummy

Éditer «**/etc/systemd/network/10-virtualeth0.network**»

.. code-block:: basic
  :linenos:

  [Match]
  Name = virtualeth0

  [Network]
  Address = 10.10.10.1/24
  Address = fd00::/8

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl start systemd-networkd
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl enable systemd-networkd
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ ip a
  …
  3: virtualeth0: <BROADCAST,NOARP,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1000
    link/ether 9a:3c:56:42:f5:c9 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.10.10.1/24 brd 10.10.10.255 scope global virtualeth0
      valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fd00::/8 scope global
      valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::983c:56ff:fe42:f5c9/64 scope link
      valid_lft forever preferred_lft forever
  …

Configuration du client dhcp adaptée au DNS local
-------------------------------------------------

Pour pouvoir ajouter le serveur DNS local à «**/etc/resolv.conf**» il faut renseigner l’option «**prepend**» qui permet l’ajout du serveur DNS local **en début de** la liste des **serveurs DNS** fournit automatiquement par DHCP.

Éditer «**/etc/dhcp/dhclient.conf**»

.. code-block:: properties

  prepend domaine-perso.fr 10.10.10.1 fd00::

Vérifier les DNS présents :

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ nmcli dev show | grep DNS
  IP4.DNS[1]: yyy.yyy.yyy.yyy
  IP4.DNS[1]: yyy.yyy.yyy.yyy
  IP6.DNS[1]: yyyy:yyyy:yyyy::yyyy
  IP6.DNS[2]: yyyy:yyyy:yyyy::yyyy
  IP6.DNS[3]: yyyy:yyyy:yyyy::yyyy
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ resolvectl dns
  Global:
  Link 2 (enp0sxx):
  Link 3 (wlx803xxxxx): yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyy.yyy.yyy.yyy
  Link 4 (wlo1): yyy.yyy.yyy.yyy
  Link 6 (virtualeth0):

Définir le domaine local de la machine Ubuntu
---------------------------------------------

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo hostnamectl set-hostname MachineUbuntu.domaine-perso.fr --static
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ hostname -d
  domaine-perso.fr

Installer les applications de base
----------------------------------

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo apt install bind9 bind9utils bind9-dnsutils bind9-doc bind9-host net-tools
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl status named
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl enable named

Configuration du DNS local
--------------------------

Éditer «**/etc/bind/named.conf.options**»

.. code-block:: c

  options {
    directory "/var/cache/bind";

    // Pour des raisons de sécurité.
    // Cache la version du serveur DNS pour les clients.
    version "Pas pour les crackers";

    listen-on { 127.0.0.1; 10.10.10.1; };
    listen-on-v6 { ::1; fd00::; };

    allow-query { 127.0.0.1; 10.10.10.1; ::1; fd00::; };

    // Optionnel - Comportement par défaut de BIND en récursions.
    recursion yes;

    // Récursions autorisées seulement pour les interfaces clients
    allow-recursion { 127.0.0.1; 10.10.10.0/24; ::1; fd00::/8; };

    dnssec-validation auto;

    // Activer la journalisation des requêtes DNS
    querylog yes;

  };

Vérifier la validité de la configuration, et redémarrer le serveur DNS si la configuration est OK.

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo named-checkconf
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl restart named

Ajout du server DNS local à la liste des serveurs DNS de systemd-resolved.

Éditer «**/etc/systemd/resolved.conf**»

.. code-block:: properties

  DNS=10.10.10.1 fd00::

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl restart systemd-resolved
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ nmcli general reload

Tests du serveur DNS
--------------------

Vérifications du serveur
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo rndc status
  version: BIND 9.16.8-Ubuntu (Stable Release) <id:539f9f0> (Pas pour les crackers)
  running on MachineUbuntu.domaine-perso.fr: Linux x86_64 5.11.0-31-generic #33-Ubuntu SMP Wed Aug 11 13:19:04 UTC 2021
  boot time: Thu, 26 Aug 2021 06:13:19 GMT
  last configured: Thu, 26 Aug 2021 06:13:19 GMT
  configuration file: /etc/bind/named.conf
  CPUs found: 4
  worker threads: 4
  UDP listeners per interface: 4
  number of zones: 102 (97 automatic)
  debug level: 0
  xfers running: 0
  xfers deferred: 0
  soa queries in progress: 0
  query logging is ON
  recursive clients: 0/900/1000
  tcp clients: 0/150
  TCP high-water: 0
  server is up and running

Vérifier le fonctionnement de bind sur le port 53

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo lsof -i:53
  COMMAND PID USER FD TYPE DEVICE SIZE/OFF NODE NAME
  named 5624 bind 37u IPv4 54315 0t0 UDP localhost:domain
  named 5624 bind 38u IPv4 54316 0t0 UDP localhost:domain
  named 5624 bind 39u IPv4 54317 0t0 UDP localhost:domain
  named 5624 bind 40u IPv4 54318 0t0 UDP localhost:domain
  named 5624 bind 42u IPv4 51987 0t0 TCP localhost:domain (LISTEN)
  named 5624 bind 43u IPv4 54319 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
  named 5624 bind 44u IPv4 54320 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
  named 5624 bind 45u IPv4 54321 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
  named 5624 bind 46u IPv4 54322 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
  named 5624 bind 47u IPv4 51988 0t0 TCP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain (LISTEN)
  named 5624 bind 48u IPv6 54323 0t0 UDP ip6-localhost:domain
  named 5624 bind 49u IPv6 54324 0t0 UDP ip6-localhost:domain
  named 5624 bind 50u IPv6 54325 0t0 UDP ip6-localhost:domain
  named 5624 bind 51u IPv6 54326 0t0 UDP ip6-localhost:domain
  named 5624 bind 52u IPv6 51989 0t0 TCP ip6-localhost:domain (LISTEN)
  named 5624 bind 53u IPv6 54327 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
  named 5624 bind 54u IPv6 54328 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
  named 5624 bind 55u IPv6 54329 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
  named 5624 bind 56u IPv6 54330 0t0 UDP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain
  named 5624 bind 58u IPv6 54331 0t0 TCP MachineUbuntu.domaine-perso.fr:domain (LISTEN)
  systemd-r 5799 systemd-resolve 12u IPv4 52844 0t0 UDP localhost:domain
  systemd-r 5799 systemd-resolve 13u IPv4 52845 0t0 TCP localhost:domain (LISTEN)

Vérifier l’écoute réseau sur le port 53

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo netstat -alnp | grep -i :53
  tcp  0 0 127.0.0.53:53 0.0.0.0:* LISTEN 5799/systemd-resol
  tcp  0 0 127.0.0.1:53  0.0.0.0:* LISTEN 5624/named
  tcp  0 0 10.10.10.1:53 0.0.0.0:* LISTEN 5624/named
  tcp6 0 0 fd00:::53     :::*      LISTEN 5624/named
  tcp6 0 0 ::1:53        :::*      LISTEN 5624/named
  udp  0 0 127.0.0.53:53 0.0.0.0:*        5799/systemd-resol
  udp  0 0 127.0.0.1:53  0.0.0.0:*        5624/named
  udp  0 0 10.10.10.1:53 0.0.0.0:*        5624/named
  udp  0 0 0.0.0.0:5353  0.0.0.0:*        771/avahi-daemon: r
  udp6 0 0 fd00:::53     :::*             5624/named
  udp6 0 0 ::1:53        :::*             5624/named
  udp6 0 0 :::5353       :::*             771/avahi-daemon: r

Vérifier que le système Ubuntu écoute le serveur DNS

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ resolvectl dns
  Global: 10.10.10.1 fd00::
  Link 2 (enp0sxx): yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyy.yyy.yyy.yyy
  Link 3 (virtualeth0):
  Link 4 (wlx803xxxxx): yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyyy:yyyy:yyyy::yyyy yyy.yyy.yyy.yyy
  Link 5 (wlox): yyy.yyy.yyy.yyy
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig MachineUbuntu +noall +answer
  MachineUbuntu.                  0 IN A 127.0.1.1
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig MachineUbuntu.domaine-perso.fr +noall +answer
  MachineUbuntu.domaine-perso.fr. 0 IN A 10.10.10.1
  MachineUbuntu.domaine-perso.fr. 0 IN A aaa.aaa.aaa.aaa
  MachineUbuntu.domaine-perso.fr. 0 IN A bbb.bbb.bbb.bbb
  …
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig bidon +noall +answer
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig bidon.domaine-perso.fr +noall +answer

Si UFW est activé, ouvrir le port DNS sur UFW.

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo ufw allow from 192.168.0.0/16 to any port 53 proto udp

Éditer «**/etc/bind/named.conf.local**» pour définir **la zone DNS**

.. code-block:: c

  zone "domaine-perso.fr" {
    type master;
    file "/etc/bind/db.domaine-perso.fr";
  };
  zone "10.10.10.in-addr.arpa" {
    type master;
    file "/etc/bind/db.10.10.10";
  };
  zone "0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa." {
    type master;
    file "/etc/bind/db.fd00";
  };

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo named-checkconf

Éditer «**/etc/bind/db.domaine-perso.fr**» pour définir **les alias DNS**

.. code-block:: text

  $TTL 15m
  @             IN SOA     @ root (
            2021082512     ; n° série
                    1h     ; intervalle de rafraîchissement esclave
                   15m     ; intervalle de réessaie pour l’esclave
                    1w     ; temps d’expiration de la copie esclave
                    1h )   ; temps de cache NXDOMAIN

                IN NS      @
                IN A       10.10.10.10
                IN AAAA    fd00::a
                IN MX      2 courriel
  ; domaine vers adresse IP
  gitlab        IN A       10.10.10.1
  gitlab        IN AAAA    fd00::
  courriel      IN A       10.10.10.2
  courriel      IN AAAA    fd00::2
  documentation IN A       10.10.10.3
  documentation IN AAAA    fd00::3
  *             IN A       10.10.10.10
  *             IN AAAA    fd00::a

Éditer «**/etc/bind/db.10.10.10**» pour définir **les alias inverse DNS**

.. code-block:: text

  $TTL 15m
  @             IN SOA     gitlab.domaine-perso.fr. root.domaine-perso.fr. (
            2021082512     ; n° série
                    1h     ; intervalle de rafraîchissement esclave
                   15m     ; intervalle de réessaie pour l’esclave
                    1w     ; temps d’expiration de la copie esclave
                    1h )   ; temps de cache NXDOMAIN

                 IN NS     gitlab.domaine-perso.fr.

  ; IP vers nom de domaine DNS
  1             IN PTR     gitlab.domaine-perso.fr.
  2             IN PTR     courriel.domaine-perso.fr.
  3             IN PTR     documentation.domaine-perso.fr.
  10            IN PTR     domaine-perso.fr.

Éditer «**/etc/bind/db.fd00**» pour définir **les alias inverse DNS**

.. code-block:: text

  $TTL 15m
  @             IN SOA     gitlab.domaine-perso.fr. root.domaine-perso.fr. (
            2021082512     ; n° série
                    1h     ; intervalle de rafraîchissement esclave
                   15m     ; intervalle de réessaie pour l’esclave
                    1w     ; temps d’expiration de la copie esclave
                    1h )   ; temps de cache NXDOMAIN

                 IN NS     gitlab.domaine-perso.fr.

  ; IPv6 vers nom de domaine DNS
  0             IN PTR     gitlab.domaine-perso.fr.
  2             IN PTR     courriel.domaine-perso.fr.
  3             IN PTR     documentation.domaine-perso.fr.
  a             IN PTR     domaine-perso.fr.

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl restart named

Vérifier la résolution DNS
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig ANY domaine-perso.fr +noall +answer
  domaine-perso.fr. 6444 IN SOA domaine-perso.fr. root.domaine-perso.fr. 2021082512 3600 900 604800 3600
  domaine-perso.fr. 6444 IN NS domaine-perso.fr.
  domaine-perso.fr. 6444 IN A 10.10.10.10
  domaine-perso.fr. 6444 IN AAAA fd00::a
  domaine-perso.fr. 6444 IN MX 2 courriel.domaine-perso.fr.
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig ANY gitlab.domaine-perso.fr +noall +answer
  gitlab.domaine-perso.fr. 6444 IN A 10.10.10.1
  gitlab.domaine-perso.fr. 6444 IN AAAA fd00::
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig ANY courriel.domaine-perso.fr +noall +answer
  courriel.domaine-perso.fr. 6444 IN A 10.10.10.2
  courriel.domaine-perso.fr. 6444 IN AAAA fd00::2
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig ANY documentation.domaine-perso.fr +noall +answer
  documentation.domaine-perso.fr. 6444 IN A 10.10.10.3
  documentation.domaine-perso.fr. 6444 IN AAAA fd00::3
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig ANY bidon.domaine-perso.fr +noall +answer
  bidon.domaine-perso.fr. 6444 IN A 10.10.10.10
  bidon.domaine-perso.fr. 6444 IN AAAA fd00::a

Vérifier la résolution externe
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig google.com +noall +answer
  google.com. 16 IN A 216.58.223.110
  google.com. 32 IN AAAA 2a00:…::200e
  …

Vérifier la résolution inverse
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Vous pouvez utiliser la commande :terminal:`host` ou :terminal:`dig -x`

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ host 10.10.10.1
  1.10.10.10.in-addr-arpa domain name pointer gitlab.domaine-perso.fr.
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x 10.10.10.1 +noall +answer
  1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR gitlab.domaine-perso.fr.
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x fd00:: +noall +answer
  a.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR gitlab.domaine-perso.fr.
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x 10.10.10.2 +noall +answer
  1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR courriel.domaine-perso.fr.
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x fd00::2 +noall +answer
  2.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR courriel.domaine-perso.fr.
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x 10.10.10.3 +noall +answer
  1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR documentation.domaine-perso.fr.
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x fd00::3 +noall +answer
  3.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR documentation.domaine-perso.fr.
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x 10.10.10.10 +noall +answer
  1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR domaine-perso.fr.
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x fd00::a +noall +answer
  a.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR domaine-perso.fr.

Paramétrer définitivement votre DNS pour gitlab
-----------------------------------------------

Éditer «**/etc/bind/db.domaine-perso.fr**» pour définir **les alias DNS** définitifs

.. code-block:: text

  …
                 IN NS     @
                 IN A      10.10.10.1
                 IN AAAA   fd00::
                 IN MX     1 courriel
  ; domaine vers adresse IP
  gitlab         IN A      10.10.10.1
  gitlab         IN AAAA   fd00::
  courriel       IN A      10.10.10.1
  courriel       IN AAAA   fd00::1
  *              IN A      10.10.10.1
  *              IN AAAA   fd00::

Éditer «**/etc/bind/db.10.10.10**» pour définir **les alias inverse DNS**

.. code-block:: text

  $TTL 15m
  @              IN SOA    gitlab.domaine-perso.fr. root.domaine-perso.fr. (
             2021082512    ; n° série
                     1h    ; intervalle de rafraîchissement esclave
                    15m    ; intervalle de réessaie pour l’esclave
                     1w    ; temps d’expiration de la copie esclave
                     1h )  ; temps de cache NXDOMAIN

                  IN NS    gitlab.domaine-perso.fr.

  ; IP vers nom de domaine DNS
  1               IN PTR   gitlab.domaine-perso.fr.
  1               IN PTR   courriel.domaine-perso.fr.
  1               IN PTR   domaine-perso.fr.

Éditer «**/etc/bind/db.fd00**» pour définir **les alias inverse DNS**

.. code-block:: text

  $TTL 15m
  @              IN SOA    gitlab.domaine-perso.fr. root.domaine-perso.fr. (
             2021082512    ; n° série
                     1h    ; intervalle de rafraîchissement esclave
                    15m    ; intervalle de réessaie pour l’esclave
                     1w    ; temps d’expiration de la copie esclave
                     1h )  ; temps de cache NXDOMAIN

                  IN NS   gitlab.domaine-perso.fr.

  ; IPv6 vers nom de domaine DNS
  0               IN PTR   gitlab.domaine-perso.fr.
  0               IN PTR   domaine-perso.fr.
  1               IN PTR   courriel.domaine-perso.fr.

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl restart named
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x 10.10.10.1 +noall +answer
  1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR gitlab.domaine-perso.fr.
  1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR domaine-perso.fr.
  1.10.10.10.in-addr.arpa. 900 IN PTR courriel.domaine-perso.fr.
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x fd00:: +noall +answer
  0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR gitlab.domaine-perso.fr.
  0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR domaine-perso.fr.
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ dig -x fd00::1 +noall +answer
  1.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.d.f.ip6.arpa. 900 IN PTR courriel.domaine-perso.fr.
